<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="en">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>descrizione e storia d'attribuzione</title>
        <author>Rosita Serena</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distibutor>
          <name>L'intervisualità dei mito di Narciso</name>
          <address>
            <url>https://rositaserena.github.io/dh/</url>
          </address>
        </distibutor>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author>
    <name type="personal" key="Grego">Francesca Grego</name>
  </author>
  <title level="a">Caravaggio e l'enigma di Narciso</title>
  <title level="j">Arte.it</title>
  <date when="2024">2024</date>
  <ptr target="https://www.arte.it/notizie/roma/caravaggio-e-l-enigma-di-narciso-17117" type="url">Accessed 20 June 2024</ptr>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <text xml:lang="ita">
    <head>
  <figDesc>
      <p>
       Il quadro posto qui di fianco, nell'ambito dell'iconografia legata a Narciso, costituisce una svolta, dal momento che è un quadro che non presenta il canonico paesaggio che già all'interno del testo ovidiano aveva una certa importanza tanto che la tradizione iconografica s'era affannata a ricostruirlo minuziosamente.Ha la peculiarità di mostrare il giovane solo,in abiti seicenteschi, in un'inconsueta penombra,inginocchiato di fronte allo specchio d'acqua,<q who="Ovidio" xml:lang="lat"> la fons inlimis</q>, contempla la propria immagine,cancellando attorno a lui: il paesaggio, Eco, i fiori del narciso, i cervi, il cane o l'arco.La peculiarità del dipinto consiste in una costruzione "a carta da gioco": sono infatti due le immagini del ragazzo, una sull'altra tanto che si segnale per l'intima affinità allo spitito della narrazione.
       
        </p>
       <p>
        Il critico d'arte<hi> Roberto Longhi</hi> ha proposto l'attribuzione a Caravvgio  per l'uso del chiaroscuro, il trattamento della luce, infatti anche secondo <hi> Rossella Vodret </hi>, <hi>Caravaggio</hi> dipinse il Narciso prendendo se stesso come modello e aiutandosi con due specchi sapientemente posizionati.Il passato della tela appare avvolto dal mistero più fitto. L’unico documento che possa riguardarla è una licenza d’esportazione del 1645, che autorizza il trasferimento da Roma a Savona di un Narciso del Caravaggio delle stesse dimensioni dell’opera di Palazzo Barberini. Non sono mancate ipotesi alternative: come i  nomi di <hi>Manfredi (Panofsky 1949, Baumgart 1955) </hi> e <hi>Gentileschi (Bissel 1981, Moir 1967)</hi>.
     </p>
   
  </figDesc>
</head>
    </text>   
</fileDesc>
</teiHeader>
</TEI>